#Parecer final

O projeto inscreve-se na vanguarda dos estudos científicos atuais em seu escopo e nas ferramentas tecnológicas utilizadas. Seu planejamento foi quase completamente cumprido, o que não prejudicou sua capacidade de gerar resultados e aplicar corretamente todas as ferramentas propostas. No entanto, faz-se necessário uma observação a título de sugerir melhorias que tornem projetos derivados mais poderosos em sua capacidade de abstrair resultados significantes e promissores. É bem verdade que o fato de este projeto ter gerado resultados em sua maioria negativos não deve diminuir a importância de sua possível contribuição científica. Hoje em dia, um dos principais movimentos modernos da ciência, especialmente a biomédica, é a exortação à publicação (divulgação) de todos os resultados, sejam significantes ou não. Meu reparo é mais da ordem metodológica: é possível (até provável) que este projeto não tenha conseguido detectar possíveis resultados devido à seu reduzido poder estatístico. Os próprios autores reconhecem isto em sua discussão. A melhor forma de minimizar este tipo de problema é planejar a priori o modelo experimental visando um poder estatístico definido por dados da literatura ou experimentos preliminares. Uma sugestão aos autores seria justamente utilizar estes dados como resultados preliminares e planejar um estudo de maior poder estatístico.
Uma outra sugestão, concernente ao fato de não ter havido geração de produtos: hoje em dia, é possível depositar dados brutos e análises preliminares em repositórios acadêmicos, da mesma forma que se faz na área de exatas desde a década de 90. As publicações tradicionais não esgotam a capacidade de divulgação científica dos dias modernos.